# Дипломный проект

### Спринт 1

ЗАДАЧА

Опишите инфраструктуру будущего проекта в виде кода с инструкциями по развертке, нужен кластер Kubernetes и служебный сервер (будем называть его srv).

#### 1. Выбираем облачный провайдер и инфраструктуру.

Нам нужно три сервера:

два сервера в одном кластере Kubernetes: 1 master и 1 app;
сервер srv для инструментов мониторинга, логгирования и сборок контейнеров.

#### 2. Описываем инфраструктуру.

Описывать инфраструктуру мы будем, конечно, в Terraform.
Пишем в README.md инструкцию по развертке конфигураций в облаке. Никаких секретов в коде быть не должно.

[Решение](tf/README.md) 

3. Автоматизируем установку.

Надо реализовать возможность установки на сервер всех необходимых нам настроек и пакетов, будь то docker-compose, gitlab-runner или наши публичные ключи для доступа по SSH. 
Положите код автоматизации в Git-репозиторий.

Результат должен быть такой, чтобы после запуска подобной автоматизации на сервере устанавливалось почти всё, что нужно.
Совсем полностью исключать ручные действия не надо, но в таком случае их надо описать в том же README.md и положить в репозиторий.

[решение](ans/README.md)

### Спринт 2

ЗАДАЧА

1. Клонируем репозиторий, собираем его на сервере srv.

Необходимо склонировать [репозиторий](https://github.com/vinhlee95/django-pg-docker-tutorial) к себе в Git 
и настроить пайплайн с этапом сборки образа и отправки его в любой docker registry. 
Для пайплайнов использовать GitLab.

[решение](.gitlab-ci.yml)

2. Описываем приложение в Helm-чарт.

Описываем приложение в виде конфигов в Helm-чарте. 
По сути, там только два контейнера — с базой и приложением. 
Стоит хранить данные в БД с помощью PVC в Kubernetes.

[решение](chart/README.md)

3. Описываем стадию деплоя в Helm.

Настраиваем деплой стадию пайплайна. 
Применяем Helm-чарт в наш кластер. 
Нужно сделать так, чтобы наше приложение разворачивалось после сборки в Kubernetes 
и было доступно по бесплатному домену или на IP-адресе с выбранным портом.

Для деплоя должен использоваться свежесобранный образ. 
По возможности нужно реализовать сборку из тегов в Git, где тег репозитория в Git будет равен тегу собираемого образа.

Чтобы создание такого тега запускало пайплайн на сборку образа c таким именем hub.docker.com/skillfactory/testapp:2.0.3.

[решение](.gitlab-ci.yml)

### Спринт 3

1. Настройка сборки логов.

Выберите инструмент, с помощью которого такой функционал можно предоставить. 
Нужно собирать логи работы пода приложения. 
Хранить это всё можно либо в самом кластере Kubernetes, либо на srv-сервере.

Решение:
Установить Prometheus Operator с поддержкой Yandex Monitoring из Marketplace в кластер.

2. Выбор метрик для мониторинга.

Мы бы хотели знать, когда пользователь не может на него попасть — время отклика, сертификат, статус код и так далее. 
Выберите метрики и инструмент, с помощью которого будем отслеживать его состояние.
Также мы хотели бы знать, когда место на srv-сервере подходит к концу.
Важно! Весь мониторинг должен находиться на srv-сервере, чтобы в случае падения кластера мы все равно могли узнать об этом.


3. Настройка дашборда.

Ко всему прочему хотелось бы и наблюдать за метриками в разрезе времени. 
Для этого мы можем использовать Grafana и Zabbix — что больше понравилось.

[решение](ans/prometheus_grafana.yml)

4. Алертинг.

А теперь добавим уведомления в наш любимый мессенджер, точнее в ваш любимый мессенджер. 
Обязательно протестируйте отправку уведомлений. 
Попробуйте «убить» приложение самостоятельно, и засеките время от инцидента до получения уведомления. 
Если время адекватное, то можно считать, что вы справились с этим проектом!

Решение:
Настройка уведомлений в Yandex Monitoring.
- Алерты
- Каналы уведомлений: электронная почта

